<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>UNCAUGHT EXCEPTION</title>
    <link>//localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on UNCAUGHT EXCEPTION</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt</language>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Sep 2024 09:06:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Shadowban do LinkedIn</title>
      <link>//localhost:1313/posts/linkedin-account-shadowban/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 09:06:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/posts/linkedin-account-shadowban/</guid>
      <description>Olá a todos.
Há 6 dias atrás, publicamos o nosso post acerca de alguns lunáticos do LinkedIn portugueses. Também fizemos um post na nossa conta de LinkedIn onde demos tag às pessoas mencionadas no post.
Eis que, passado umas horas dessa publicação, a liderança da Bloq.it viu o nosso perfil, bem como o Diogo Mónica da Anchorage Digital. De notar que a Legal Officer da Bloq.it visualizou o nosso perfil, como podem ver neste screenshot.</description>
      <content>&lt;p&gt;Olá a todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há 6 dias atrás, publicamos o nosso post acerca de alguns lunáticos do LinkedIn portugueses. Também fizemos um post na nossa conta de LinkedIn onde demos tag às pessoas mencionadas no post.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eis que, passado umas horas dessa publicação, a liderança da Bloq.it viu o nosso perfil, bem como o Diogo Mónica da Anchorage Digital. De notar que a Legal Officer da Bloq.it visualizou o nosso perfil, como podem ver neste &lt;a href=&#34;https://imgur.com/a/YH3S5cm&#34;&gt;screenshot&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dois dias mais tarde, a nossa conta do LinkedIn tinha sido restrita, bloqueada por um pedido de identificação (como queremos manter-nos anónimos, não podemos proceder). Contactamos o apoio do LinkedIn e ainda aguardamos uma resposta. Tentamos criar uma conta nova, mas reparamos que ninguém conseguia encontrar a conta, nem ver o nosso conteúdo. Foi aí que entendemos que tínhamos levado shadowban no LinkedIn (também estamos em contacto com o LinkedIn para entender melhor a situação e o que fazer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nossa suspeita virou-se logo para a Bloq.it, devido ao que mencionamos acima. Enfatizamos o facto de que é apenas uma SUSPEITA. Por outras palavras, ALEGADAMENTE achamos que foi a Bloq.it que nos reportou ao LinkedIn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por causa do sucedido, decidimos mudar de estratégia e publicamos um post semelhante a este no &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/portugal/comments/1fds9co/suspeitamos_que_a_bloqit_bloqueou_o_nosso_blog/&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos agradecer a todos os que comentaram com feedback construtivo (positivo e negativo). Todas as críticas, sugestões e mensagens de apoio dão-nos motivação para continuar o nosso trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostaríamos também de partilhar que &lt;a href=&#34;https://imgur.com/a/9zYotP9&#34;&gt;contactamos&lt;/a&gt; a Bloq.it no mesmo dia, e que ainda não recebemos nenhuma resposta. Enviamos um e-mail pelo formulário disponibilizado no website da empresa. Se por ventura, algum dos leitores souber um contacto mais apropriado, agradecemos atempadamente pela sua partilha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até ao próximo post,
&lt;em&gt;Uncaught Exception Blog&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: &amp;ldquo;DouchebagTechBros&amp;rdquo; tried to stop you from expressing yourself on the internet. Stop web socket connection?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lunáticos do LinkedIn</title>
      <link>//localhost:1313/posts/linkedin-lunatics/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2024 09:06:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/posts/linkedin-lunatics/</guid>
      <description>Caros seguidores,
Este post é sobre os famosos &amp;ldquo;Lunáticos do LinkedIn&amp;rdquo;. A grande maioria que lê o nosso blog já deve estar familiarizada com o termo. Para os que não estão, segue uma breve explicação.
Um lunático do LinkedIn, tipicamente é:
Um homem branco Bastante rico Completamente desconectado do mundo real Tech Bro Alguém com perspetivas do mundo de trabalho que favorecem sempre a empresa e põe toda a gente mais pobre Alguém que acha que toda a gente pode investir em ações ou em cripto moedas Nem todos os lunáticos do LinkedIn marcam todos os pontos.</description>
      <content>&lt;p&gt;Caros seguidores,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este post é sobre os famosos &amp;ldquo;Lunáticos do LinkedIn&amp;rdquo;. A grande maioria que lê o nosso blog já deve estar familiarizada com o termo. Para os que não estão, segue uma breve explicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um lunático do LinkedIn, tipicamente é:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um homem branco&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bastante rico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Completamente desconectado do mundo real&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tech Bro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alguém com perspetivas do mundo de trabalho que favorecem sempre a empresa e põe toda a gente mais pobre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alguém que acha que toda a gente pode investir em ações ou em cripto moedas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nem todos os lunáticos do LinkedIn marcam todos os pontos. Outros sim. O traço comum é sempre uma interpretação do mundo à sua volta completamente desproporcionalizada da realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que o conteúdo deste post é inflamatório (fazemo-lo propositadamente e assumimos isso), desde já adiantamos que rejeitamos por completo qualquer tipo de ataques pessoais às pessoas que criticamos aqui. As nossas críticas são puramente acerca das ideias que defendem. Não fazemos ataques mesquinhos de teor pessoal, pois isso não tem valor nenhum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, temos que ter um sistema de classificação para os nossos lunáticos. Aqui vai:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S - Tão lunático que quebrou a parede do LinkedIn e viajou para todas as plataformas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A - Totalmente lunático, precisa de internamento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B - Está a um post de virar totalmente lunático&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C - Ainda diz algumas coisas interessantes, mas outras hmm&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D - Ainda dá para ser resgatado&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos começar pelo Sr. Tocha.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tocha-startup-spotter--early-stage-investor&#34;&gt;Tocha, &amp;ldquo;Startup Spotter &amp;amp; Early-Stage Investor&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/therealtocha/&#34;&gt;Tocha&lt;/a&gt; descreve-se como um &amp;ldquo;Startup Spotter &amp;amp; Early-Stage Investor&amp;rdquo;. As ideias centrais do Tocha parecem-se assentar no seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O poder da equidade como forma de compensação para os trabalhadores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O poder do empreendorismo como motor de inovação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A inutilidade dos Contabilistas em Portugal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de conteúdo informativo e educacional acerca de empreendorismo, onde suspeitamente, o Empreendedor é o que arrisca sempre tudo por todos e os empregados são os reles seguidores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apoiar a hype train de Inteligência Artificial (tanto que sempre que precisa de uma imagem, pede a uma para gerá-la sem se preocupar com o conteúdo roubado a artistas)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Devemos dizer que alguns posts do Sr. Tocha ressoam conosco e as nossas opiniões. Aplaudimos o seu esforço de criar conteúdo educacional, onde por exemplo, &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_equity-o-segredo-dos-ricos-descobre-activity-7224361755655733248-pdw1&#34;&gt;explica o conceito de equidade&lt;/a&gt; de uma forma sucinta e clara. Aplaudimos também a sua opinião de que há a mentalidade, de como ele lhe chama, de ser &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_em-portugal-somos-todos-escravos-do-sal%C3%A1rio-activity-7223576730202984450-CQ-X&#34;&gt;&amp;ldquo;escravo do salário&amp;rdquo;&lt;/a&gt; e de como podemos resolver isso. Aplaudimos a opinião de que os &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_o-meu-plano-para-solucionar-portugal-activity-7211689382515269632-CjQC&#34;&gt;incentivos entre empresas e colaboradores devem ser alinhados&lt;/a&gt; para dar mais benefícios para todas as partes envolvidas. Aplaudimos o &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_portugal-est%C3%A1-velho-n%C3%A3o-porque-temos-muitos-activity-7216335322521976833-oZ-J&#34;&gt;comentário&lt;/a&gt; da falta de inovação e modernização do país e de como isso força as pessoas jovens a emigrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não aplaudimos, no entanto a opinião de que &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_os-mais-ricos-em-lisboa-e-a-redistribui%C3%A7%C3%A3o-activity-7206324903065661440-MlWS&#34;&gt;trickle down economics funcionam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não aplaudimos o facto de que o Sr. Tocha olha para os contabilistas com uma lente de inferioridade &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_99-dos-contabilistas-n%C3%A3o-trazem-valor-aos-activity-7215965834207252483-Pf79&#34;&gt;1&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_j%C3%A1-te-perguntaste-por-que-pagas-tanto-por-activity-7234855449492127744-LTA7&#34;&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não aplaudimos o facto de que o Sr. Tocha se esquece que nem todos os empregos oferecem equidade e que por causa disso, a &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_riqueza-%C3%A0-portuguesa-est%C3%A1s-cansado-de-ser-activity-7209797282525806592-lw6L&#34;&gt;equidade não é a solução divina&lt;/a&gt; para deixar de ser um &amp;ldquo;escravo do salário&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não aplaudimos o facto de que o Sr. Tocha ora considera os trabalhadores importantes, ora considera-os inferiores ao empreendedor que é o único que arrisca tudo &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_j%C3%A1-te-chamaram-patr%C3%A3o-explorador-isto-activity-7218856914091200513-JUHT&#34;&gt;1&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_porco-que-bela-omelete-que-n%C3%B3s-fizemos-activity-7234498060813238272-NXZb&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não aplaudimos o facto de que o Sr. Tocha parece considerar &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/therealtocha_se-n%C3%A3o-leres-isto-os-teus-filhos-v%C3%A3o-acabar-activity-7213421078461726720-5CBP&#34;&gt;certas profissões como inferiores a outras&lt;/a&gt;. Todas as profissões têm o seu valor, e há quem seja feliz a lavar pratos! Cada um deve seguir o que gosta mais e o que se alinha mais com os seus objetivos pessoais Sr. Tocha. Ter mais dinheiro não é o objetivo de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, não aplaudimos a utilização de imagens geradas por IA por parte do Sr. Tocha, pois temos 99.99999% de certezas que estas imagens foram geradas a partir de uma IA que se alimentou com trabalhos não licenciados de artistas (estamos abertos a ser corrigidos!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Classificação final - Lunático do LinkedIn de classe C&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;diogo-mónica-engineer-that-allocates-capital&#34;&gt;Diogo Mónica, &amp;ldquo;Engineer that allocates capital&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De seguida temos o Sr. Diogo Mónica. Já o referenciamos num artigo passado porque o Diogo Mónica tem na sua cabeça de que crianças de 10 anos que não querem saber de uma flauta, vão querer saber sobre como se faz o IRS ou como funcionam períodos de vesting e cliff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem é Diogo Mónica? Co-fundador da Anchorage Digital, uma empresa que afirma ser a plataforma de criptomoedas mais segura para qualquer tipo de instituição. Não querendo difamar a Anchorage Digital, mas o histórico de empresas de criptomoedas não é lá muito famoso. Não nos admiraria se daqui a uns anos vissemos o Sr. Diogo na prisão por ser um scammer ou ter montado alguns esquemas de Ponzi. Esquecemo-nos ainda de referir que o Diogo é agora um investidor numa firma. Isto está a parecer-se muito semelhante à história que escrevemos no outro post&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para além de posts genéricos que qualquer pessoa com experiência profissional retiraria passado alguns anos, o Sr. Diogo tem umas opiniões bastante fortes em alguns tópicos. Infelizmente, não concordamos com maior parte deles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Diogo Mónica acha piada apelidar pessoas que não se querem sujeitar a entram em robo táxis em fases iniciais de desenvolvimento de &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_people-that-are-skeptical-of-the-waymo-experience-activity-7231360304415145984-JnEx&#34;&gt;burras&lt;/a&gt;. Seria muito mais interessante explicar melhor a sua posição defensiva da Waymo, mas parece que o Diogo Mónica prefer ter uma mentalidade de uma criança de 10 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Diogo Mónica acha que &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_people-think-that-the-most-popular-sport-activity-7214543803649576961-e6UG&#34;&gt;regulamentos&lt;/a&gt; são para os fracos e que tudo deveria ser como nos grandes EUA onde as empresas brincam aos bonecos com as pessoas. &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_apple-wont-roll-out-ai-tech-in-eu-market-activity-7210221979067441152-XVyT?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;Proteger&lt;/a&gt; os cidadãos? Nem pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Diogo Mónica, em vez de &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_the-first-5-minutes-of-every-11-should-be-activity-7213165130962903040-eZO-?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;ouvir os seus colaboradores&lt;/a&gt; e tentar resolver os seus problemas, prefere atirá-los para uma IA e ignorar o ambiente tóxico ou outros problemas que secalhar criou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Diogo Mónica &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_portugal-is-4th-on-the-list-exciting-oh-activity-7209212430273417217-YdCD?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;não gosta de pagar impostos&lt;/a&gt;! Impostos são maus! Quem é que quer saber de garantir uma sociedade com recursos para todos quando eu posso ser extremamente rico e pagar tudo sozinho da minha carteira? Ajudar os outros? Bah! Que ultraje!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como o Sr. Tocha, o Diogo Mónica acha que todos os trabalhadores têm acesso a &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_trabalhadores-da-sword-health-encaixam-100-activity-7204418221880336384-4Bw1?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;equidade&lt;/a&gt; para ficarem ricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Diogo Mónica é daqueles Tech Bros que provavelmente &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_recebi-centenas-de-mensagens-de-pessoas-indignadas-activity-7148252447986143232-i6wx?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;preferia ter a arte toda gerada por IAs&lt;/a&gt; porque assim reduzia custos na produção e criação e publicação de arte. Ao ponto de achar que &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_portuguese-teenagers-dont-know-how-to-invest-activity-7198419209054257152-oofh?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;adolescentes preferem saber como investir, fazer impostos ou começar empresas em vez de aprenderem música&lt;/a&gt; (e já agora Diogo, a flauta que pôs no seu post não é uma flauta de bisel, é uma transversal. Devia ter estado mais atento nas aulas!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Classificação final - Lunático do LinkedIn de classe B&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;joão-lopes-founder-coo--cro--bloqit&#34;&gt;João Lopes, &amp;ldquo;Founder, COO &amp;amp; CRO @ Bloq.it&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao João Lopes, a quem damos os mais sinceros parabéns pelo seu sucesso da empresa Bloq.it, apenas queremos realçar o seu &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/srlepz_vacations-will-kill-you-elon-musk-activity-7223624298131783680--a0Z?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;workaholismo inerente&lt;/a&gt;. Um produto do mundo onde se inseriu, o mundo das startups requere horas e horas de dedicação e exaustão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, não podemos aplaudir a maneira como este comportamento nocivo à saúde das pessoas é defendido pelo João Lopes. Neste momento está iludido de algo que mais tarde o trará arrependimentos.
Nem todos temos que trabalhar como o João. Não precisamos. Tirar férias não é &amp;ldquo;morte&amp;rdquo;. É cuidar de si mesmo. A obssessão do workaholism é absurda. É preciso acordar às 4 da manhã, tomar banho de água fria às 4:01, fazer ginásio às 4:02, ler 10 livros às 4:03 e começar a trabalhar depois. Isto não é saudável para ninguém, por mais que alguém goste do seu trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Classificação final - Lunático do LinkedIn de classe D&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;miguel-milhão&#34;&gt;Miguel Milhão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não é preciso escrever nada sobre ele. Pode ir para o c*ralho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Classificação final - Lunático do LinkedIn de classe S&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: &amp;ldquo;LinkedInLunaticsError&amp;rdquo; caught at line 123091 of humanity.js&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>A mentalidade do sacrifício e do lamento - perspectivas de um Português que não se identifica como Português</title>
      <link>//localhost:1313/posts/portuguese-culture/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2024 09:05:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/posts/portuguese-culture/</guid>
      <description>Caros seguidores,
Este post não se debruça especificamente no mundo da informática, no entanto é algo que não poderíamos deixar de comentar por ser um tema tão próximo a quem sugeriu escrever sobre este conteúdo.
Vamos a isso.
Muitos jovens da década de 90 para a frente (pedimos desculpa se excluirmos aqui algumas pessoas dos anos 80 e 70 que também se identificam com isto), por bem ou por mal, são um produto de uma cultura global, pesadamente influenciada, por Portugal estar no mundo ocidental, pela cultura Americana.</description>
      <content>&lt;p&gt;Caros seguidores,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este post não se debruça especificamente no mundo da informática, no entanto é algo que não poderíamos deixar de comentar por ser um tema tão próximo a quem sugeriu escrever sobre este conteúdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos jovens da década de 90 para a frente (pedimos desculpa se excluirmos aqui algumas pessoas dos anos 80 e 70 que também se identificam com isto), por bem ou por mal, são um produto de uma cultura global, pesadamente influenciada, por Portugal estar no mundo ocidental, pela cultura Americana. O que é que isto significa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Significa que crescemos com Cartoon Network, Disney, Nickelodeon, FOX, AXN, etc.. Muitos de nós são capazes de conhecer melhor o mundo da cultura pop e Americana do que o mundo da cultura Portuguesa. Com isto, também vieram outros ideais americanos, como o &lt;em&gt;American Dream&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Pull yourself from your bootstraps&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;If you fail, try again until you succeed&lt;/em&gt; e adiante. Os Americanos na era moderna continuam a ter a mesma ambição que os seus antepassados tinham com o &lt;a href=&#34;https://www.britannica.com/event/Manifest-Destiny&#34;&gt;&lt;em&gt;Manifest Destiny&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para expandirem os seus territórios (embora reconheçamos que o capitalismo abusivo e selvagem esteja a colocar muita coisa em risco já há algum tempo&amp;hellip; não nos vamos meter por aí). Estas filosofias de ambição extrema, de alcançar os objetivos individuais de cada um e de tentar até ter sucesso, não são nem completamente positivas, nem completamente negativas. Não nos vamos debruçar sobre isso também. O importante a retirar daqui, é que muitos jovens ficaram com estes ideais incutidos desde infância, e isso influenciou-os mais do que o que julgamos para o seu desenvolvimento pessoal e profissional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos confirmar ainda o que foi referido acima acerca da ambição divina dos Americanos até a analisar artigos e estudos acerca de quem trabalha mais arduamente e é mais produtivo entre Americanos e Europeus. São inúmeras as referências para isto &lt;a href=&#34;https://www.businessinsider.com/americans-just-work-harder-than-europeans-nicolai-tangen-norges-bank-2024-4&#34;&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ft.com/content/4e319ddd-cfbd-447a-b872-3fb66856bb65&#34;&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.nzz.ch/english/are-lazy-europeans-falling-behind-the-americans-ld.1830156&#34;&gt;3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://econreview.studentorg.berkeley.edu/live-to-work-or-work-to-live-work-culture-in-the-u-s-versus-europe/&#34;&gt;4&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.minneapolisfed.org/article/2003/european-vacation-why-americans-work-more-than-europeans&#34;&gt;5&lt;/a&gt;. Esta ambição foi incutida nalguns jovens Portugueses e Portuguesas, mas não em todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passamos agora para o caso específico da cultura Portuguesa. Caros seguidores, pelo título já devem ter conseguido supôr que a opinião que irá ser expressada não é uma muito positiva. Mas antes disso, algum contexto histório para entender o porquê da cultura Portuguesa estar tão associada, a nosso ver, ao &amp;ldquo;sacrífico&amp;rdquo; e &amp;ldquo;lamento&amp;rdquo;. O nosso ponto de inicío é um dos 3 Fs (Fado, &lt;em&gt;Fátima&lt;/em&gt; e Futebol).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora seja algo a diminuir em recentes anos, ou até mesmo &lt;a href=&#34;https://www.publico.pt/2023/08/01/sociedade/noticia/portugueses-face-religiao-catolicos-2058660&#34;&gt;muita da população não ser praticante&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://historia-portugal.blogspot.com/2010/04/historia-da-igreja-catolica-em-portugal.html&#34;&gt;Portugal sempre esteve aliado à Igreja Católica&lt;/a&gt;. Tanto que por cada rua que se vire, há sempre um Santo ou uma Santa qualquer a proteger-nos. Ou um &lt;a href=&#34;https://observador.pt/programas/atualidade/veja-as-imagens-do-altar-palco-que-recebera-o-papa-francisco-no-parque-tejo/&#34;&gt;palco fascinante para o Papa se aposentar durante umas horas&lt;/a&gt; e depois ser usado para &lt;a href=&#34;https://expresso.pt/blitz/2023-10-12-Rock-in-Rio-Lisboa-sai-da-Bela-Vista-e-muda-se-para-o-Parque-Tejo-palco-da-JMJ-c8b1ccda&#34;&gt;festivais de música&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como devem imaginar, não é difícil, ao longo de séculos, para algo tão forte como uma religião influenciar a população de um país e naturalmente a sua cultura. Um dos grandes focos do Catolicismo, bem como outras religiões, é precisamente o do &lt;em&gt;sacríficio&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://www.catholiceducation.org/en/culture/catholic-contributions/the-need-for-sacrifice.html&#34;&gt;6&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.catholic.com/audio/caf/why-does-god-command-sacrifice&#34;&gt;7&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://wcucatholic.org/the-purpose-of-our-sacrifices/&#34;&gt;8&lt;/a&gt;. E em Portugal, nós achamos veemente que esta perspetiva do sacríficio explodiu pela população, tornando-se numa peste e numa doença quase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É preciso passar a vida em sacríficio para se ser alguém. Nunca podemos ter muito, sempre pouco, senão já não nos podemos queixar que estamos mal. Sabe-nos bem dizer que estamos mal e que o vizinho está melhor porque é rico. A riqueza e o bem-estar são vistos com maus olhos. O que é preciso é ser-se pobre e doente e andar sempre mal e a fazer sacríficios pelos outros. Pois aí, aí sim, sabemos que aquela pessoa está a fazer tudo o que pode para ficar melhor. Mas chegar ao seu objetivo? Nunca, pois isso é mau. Os Portugueses parece que gostam da miséria, que gostam de estar mal, que não querem riqueza e que não querem que ninguém a tenha também. Se estamos mal, os outros também devem estar. E isto é problemático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordamo-nos sempre também de uma &lt;a href=&#34;https://www.dn.pt/opiniao/opiniao-dn/sergio-figueiredo/pobres-que-somos-5166100.html/&#34;&gt;conversa entre o General Otelo Saraiva de Carvalho e um ex-primeiro ministro Sueco Olof Palme&lt;/a&gt;. Após a revolução do 25 de abril, o Olof Palme visita Portugal com curiosidade de como o país se desenvolverá após deitar abaixo uma ditadura horrenda que atrasou o país numa das piores alturas a nível de desenvolvimento social, económico, tecnológico e científico. E Olof questiona ao General Otelo, &amp;ldquo;O que quer Portugal com esta Revolução?&amp;rdquo;. Diz-se que a esta questão, Otelo Saraiva de Carvalho respondeu &amp;ldquo;Queremos acabar com os ricos.&amp;rdquo;, ao que Olof Palme retorque &amp;ldquo;Nós andamos a tentar acabar com os pobres há 20 anos e não conseguimos&amp;rdquo;. Isto seguidores, se não pinta uma caricatura do que é a mentalidade do sacrífico e do mau estar da cultura Portuguesa, não sabemos o que seja. Não obstante de ser importante regular aqueles que são extremamente ricos e taxa-los de acordo com as suas vastas fortunas, porquê dizer que queremos acabar com os ricos? Porquê não fazer de todos ricos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E isto vê-se a uma menor escala no nosso dia-a-dia. Se o vizinho comprar um carro novo, ficamos ressabiados. Se o colega de trabalho consegue uma promoção, ficamos invejosos. Se uma colega de trabalho pergunta-lhe a si, um homem, quanto ganha para averiguar se não está a ser discriminada com base no seu género, a resposta é tipicamente &amp;ldquo;Não é da tua conta. Desenmerda-te&amp;rdquo; (atenção que a atitude do desenmerda-te é boa nalguns contextos. Não neste.). Em vez de celebrarmos e empoderarmos os nossos concidadãos, queremos vê-los a sofrer e em pior estado que o nosso. Reconhecemos que nem todos são assim e que isto é uma generalização, mas qual de nós não passou por isto a dada altura nas suas vidas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mudemos a nossa perspetiva do sofrimento e mau estar para uma perspetiva mais Americana. Não uma de &amp;ldquo;eu sou o mais importante que se lixem os outros&amp;rdquo;, mas uma de &amp;ldquo;se conseguiste alcançar objetivos pessoas, vou celebrar esse facto.&amp;rdquo;, &amp;ldquo;vou partilhar o meu salário com os meus colegas, para sabermos em conjunto se há alguém a ser injustiçado&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não acabem com os ricos. Pelo contrário, ajudem-se uns aos outros a criar riqueza, seja ela qual for para cada um de vocês. Deitemos para o lixo o pensamento do sofrimento e vamos dar as boas-vindas a uma cultura de empoderar o outro para ele poder ter uma vida melhor, e para nós próprios também termos uma vida melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: Class &amp;ldquo;Portugal&amp;rdquo; has suffered a memory leak at feelings.java. Would you like to think positive and empower others?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Silicon Ponzi Valley - Tech Bros e conversas da treta</title>
      <link>//localhost:1313/posts/silicon-ponzi-valley/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Aug 2024 09:05:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/posts/silicon-ponzi-valley/</guid>
      <description>Toda a gente dentro do mundo de IT conhece o famoso Silicon Valley. O paraíso de desenvolvimento de software, onde as melhores mentes se juntam para criarem produtos que mudam o mundo. E isto não foge muito da verdade. Muitas empresas, que hoje têm um impacto global significativo, sediaram-se nesta região do norte da Califórnia. Graças a um investimento incansável pelo setor militar americano na região, universidades com grandes campos de investigação científica, regulamentos governamentais favoráveis a empresas, e pioneiros no campo da eletrónica como William Shockley (não ignorem o facto de ele ter sido eugenista), John Bardeen e Walter Brattain, Silicon Valley é hoje ainda vista como a região onde um informático deve estar se quer ser alguém na vida.</description>
      <content>&lt;p&gt;Toda a gente dentro do mundo de IT conhece o famoso Silicon Valley. O paraíso de desenvolvimento de software, onde as melhores mentes se juntam para criarem produtos que mudam o mundo. E isto não foge muito da verdade. Muitas empresas, que hoje têm um impacto global significativo, sediaram-se nesta região do norte da Califórnia. Graças a um investimento incansável pelo setor militar americano na região, universidades com grandes campos de investigação científica, regulamentos governamentais favoráveis a empresas, e pioneiros no campo da eletrónica como William Shockley (não ignorem o facto de ele ter sido eugenista), John Bardeen e Walter Brattain, Silicon Valley é hoje ainda vista como a região &lt;em&gt;onde um informático deve estar se quer ser alguém na vida&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, tudo tem o seu lado menos bom. O boom do setor informático resultou em rios de dinheiro a serem atirados para a região, e nos últimos anos temos visto a ascensão dos &lt;em&gt;tech bros&lt;/em&gt;, homens, alguns deles chauvinistas e misóginos (a olhar para ti Elon Musk), todos eles definitivamente ultra-capitalistas, cujo lema de vida parece ser &amp;ldquo;O trabalho é a única coisa que me traz satisfação espiritual. O dinheiro é a única coisa que me traz satisfação sexual. Se vejo uma moeda de um euro, tenho um mini orgasmo.&amp;rdquo;. Não queremos impingir em ninguém como viver a sua vida. A nossa carreira profissional pode e deve trazer um sentido de realização pessoal a todos nós, para sentirmos que estamos a contribuir algo útil para a sociedade. O problema é que estes tech bros fazem precisamente isso. Até dizem que &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_portuguese-teenagers-dont-know-how-to-invest-activity-7198419209054257152-oofh?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;aulas de música deviam ser banidas para crianças de 10 anos aprenderem a fazer o IRS&lt;/a&gt; (não se chateie muito Sr. Diogo. Senão começo a tocar flauta!). Porque a única coisa que interessa é dinheiro. Sempre, dinheiro. Maximizar retorno de investimento. Maximizar a quantidade de conversas da treta para continuar os esquemas de pirâmide. Esquemas de pirâmide? O quê?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim leitores, Silicon Valley não está imune de burlas, fraudes, scams, o que queiram chamar. Caso precisem de elucidação sobre o que é um esquema de pirâmide, deixo aqui a &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=lC5lsemxaJo&amp;pp=ygUbamltIGV4cGxhaW5zIHB5cmFtaWQgc2NoZW1l&#34;&gt;melhor explicação possível&lt;/a&gt;. Parece incrédulo que uma região tão sofisticada como Silicon Valley pudesse ser submetida a este esquema tão simples. Mas é verdade. Passo a explicar com uma pequena história:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine-se como um engenheiro informático. Tem aspirações, como qualquer outro engenheiro, de querer resolver problemas. Em particular, quer resolver um problema que as pessoas tenham. Quer genuinamente ajudar as pessoas a terem uma vida mais simples. Para tal, compromete-se a criar um robot capaz de ir fazer compras ao supermercado por si. E decide fazer o salto. Com o dinheiro que teve a poupar ao longo dos anos, mais algum de amigos e família (os seus primeiros investidores), abre a sua empresa, &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No primeiro ano de vida da sua empresa, está sozinho a fazer tudo. Programação, marketing, gestão, contabilidade, etc.. No final do ano desenvolve o seu primeiro protótipo, um robot com um sistema de GPS para se saber deslocar, umas rodas, um ecrã onde escreve o que precisa que o robot traga, um compartimento para o cartão de crédito para o empregado do supermercado poder pagar a compra e um cesto onde colocar os produtos. Fala com um supermercado local ao lado da sua casa e consegue então arranjar o seu local de teste. Tem consciência que o seu robot não é perfeito, mas existe um ponto de início.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chega ao final do primeiro ano e repara que já está sem dinheiro para continuar a sua empresa. Está na hora de ir comprar investidores. Aqui entram as Venture Capitalists (VCs), que são basicamente empresas que têm muito dinheiro para dar a outras empresas, com o intuito de fazer mais dinheiro. Divertido, não é?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando a sua aventura, bate às portas destas VCs até que uma lhe concede a oportunidade de fazer um &lt;em&gt;pitch&lt;/em&gt;. Mostra o vídeo do seu robot rudimentar a fazer compras e discursa sobre como isto irá revolucionar o mercado. Mais ninguém terá que ir às compras no futuro! Mas, infelizmente, esta VC não acredita em si e manda-o embora. E então, repete este processo, até que, finalmente, o José da VC &amp;ldquo;Dinheiro e Companhia&amp;rdquo;, fica convencido da sua ideia. Ele aceita fazer-lhe um investimento inicial para que possa aumentar a equipa da &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt; e continuar o desenvolvimento da sua visão para o futuro das compras. Fica entusiasmado. &amp;ldquo;Finalmente, alguém que entende a minha visão. Que quer ajudar os outros!&amp;rdquo;. Isto não podia estar mais longe da verdade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O seu segundo ano como empresa é fantástico. Contrata uma equipa de engenheiros, uma pessoa para tratar do marketing e um contabilista para a gestão financeira. O seu robot passa dum protótipo que estava sujeito a ser assaltado, para algo mais seguro, mais eficaz. Mas o dinheiro não é infinito. Chega ao fim deste ano e apercebe-se que para continuar a sua visão precisa de mais dinheiro. E então vai falar com o José da &amp;ldquo;Dinheiro e Companhia&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;José, José, preciso de mais dinheiro para garantir que o robot se desvia das pessoas no supermercado!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Pá, isto aqui tá apertado, não te podemos emprestar mais dinheiro. Mas olha, eu conheço o Joaquim da &amp;ldquo;Companhia e Dinheiro&amp;rdquo;. Eu vou marcar-te uma reunião com ele. Dizes que eu investi que ele percebe o que se passa.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E então vai falar com o Joaquim. Ele fica na dúvida acerca do seu projeto, mas como lhe disse que o José investiu, ele acaba por investir também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No terceiro ano da sua empresa, as coisas já não correm tão bem. O progresso do robot estagna. O dinheiro começa a acabar outra vez. O José indica-lhe outra VC, &amp;ldquo;Companhia do Dinheiro&amp;rdquo;, e um amigo dele, o Manuel. O Manuel adora criptomoedas e AI. Na reunião com o Manuel, ele não fica convencido. Mas você diz-lhe &amp;ldquo;Estavamos a pensar integrar AI e criptomoedas e blockchain no robot, mas sem mais dinheiro não nos é possível&amp;rdquo;. O Manuel de repente arrebita. &amp;ldquo;Oh caraças! Porque é que não disseste isso logo! Eu ouvi dizer que blockchain AI com criptomoedas vai ser o futuro. Toda a gente fala nisso. Olha, toma lá mais uns milhões. Continua a investir na publicidade da AI. O pessoal vai ficar maluco.&amp;rdquo;. E aqui começa o problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quarto ano da sua empresa, o robot passa a segundo plano. O que era suposto ser algo simples e que ajudasse a facilitar a vida das pessoas passa para segundo plano. Com a vontade de ter mais dinheiro, mais investimentos, o foco passa a estar na publicidade. Nas buzzwords. Na hype. Na criação de expectativas falsas. De repente, o seu &lt;em&gt;GroceryRobot&lt;/em&gt; passa a ser capaz de limpar a sua casa, de ir passear o cão, de pintar quadros, de lavar loiça, tudo graças à blockchain de AI que vai revolucionar o mercado e mudar o planeta. O êxtase que sentiu quando o Manuel lhe deu 5x mais o dinheiro que precisava apodera-se de si, começa a corrompê-lo lentamente. Os engenheiros que contratou no segundo ano demitem-se porque já não se alinham com a visão da sua empresa. Mas não quer saber. Contrata outros engenheiros para os substituir. Mais baratos, para haver mais dinheiro a ser gasto na publicidade e no marketing. Não interessa se a qualidade do seu robot fica pior, desde que continue a gerar hype. Você começa a sonhar nas mansões, nos iates, nos aviões privados, na vida de luxo que vai ter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este ponto, o José, o Manuel e o Joaquim têm muito dinheiro em jogo. Eles querem ver o seu dinheiro de volta a certa altura. Como foram os primeiros investidores, têm uma fatia considerável da sua empresa. Começam a colaborar mais consigo e vão-lhe sempre dando referências para prosseguir com as suas rondas de investimento (já deve ter lido nas notícias acerca de Series A, B, C, D e por aí fora.). O dinheiro continua a crescer, apesar da sua empresa já não ter valor, para além de publicidade e marketing especulativos. Você começa a praticar mais sobre como aparecer em público. Começa a fazer posts nas redes sociais com mais frequência, muitas vezes estes posts são polémicos e controversos, para gerar mais atenção. Mais atenção significa mais investimento. E é só isso que interessa agora. Pessoas que compraram o seu produto e falam mal dele não interessam. &amp;ldquo;O robot nem consegue chegar ao supermercado em frente a minha casa. Como é que esta empresa pode afirmar que vai revolucionar o mercado das compras?&amp;rdquo;. Isto não interessa, desde que os investidores continuem a injetar dinheiro. É demasiado grande para falhar. Não pode falhar. E como do outro lado tem pessoas a dizer &amp;ldquo;Wow, que empresa revolucionária!&amp;rdquo;, &amp;ldquo;As pessoas que falam mal da &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt; não percebem nada do que estão a falar. (O)(A) leitor(a) é uma inspiração para a nossa geração. Ignore the haters!!!&amp;rdquo;, o seu ego não fica totalmente magoado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passado mais alguns anos, e umas quantas rondas de investimento, alcança o sonho de qualquer startup. O estatuto de unicórnio, que equivale à sua empresa ser avaliada em um mil milhão de dólares. Os seus investidores dizem todos &amp;ldquo;Está na altura de levar a sua grande empresa para a bolsa&amp;rdquo;. Apesar da sua empresa agora ser uma representação superficial do seu sonho inicial, e de ainda por vezes duvidar de si mesmo e se este caminho é o mais correto, o dinheiro chama por si. E silencia qualquer pensamento consciente de que o que está a fazer é imoral. E a sua empresa, &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt; é cotada na bolsa através de um IPO (Initial Public Offering). Lá no fundo sabe que a empresa não tem nada. As suas ações daqui a algum tempo vão valer 10x menos do que valem hoje. Então, vende as suas ações todas (ou parte delas para não causar suspeitas). Os seus investidores fazem o mesmo. Pouco a pouco começa a lucrar do esquema que montou com os seus investidores. Os seus empregados, a quem nunca deu ações porque precisava delas para atrair investidores, daqui a uns meses ficam desempregados. A empresa vai cair, mas fez ainda umas centenas de milhões pelo caminho para ter a sua vida de luxo. O que outrora era um sonho para ajudar as pessoas a fazerem compras sem preocupações, fica na história como um projeto falhado e uma fraude. Eis que passado um ano ou dois destes acontecimentos, o Joaquim bate à sua porta: &amp;ldquo;Tenho aqui esta startup interessante chamada &lt;em&gt;CryptoRevolution&lt;/em&gt;, queres investir?&amp;rdquo;. O ciclo continua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;FIN&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perdoem-me o drama desta história curta, mas isto é uma boa reflexão do que já aconteceu inúmeras vezes no mundo real. Talvez o exemplo mais famoso seja o da &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/news/business-58336998&#34;&gt;Theranos e da sua fundadora, Elizabeth Holmes&lt;/a&gt;. O que podemos fazer quanto a isto? Bem, chamar à atenção das pessoas das fraudes quando elas aparecem. Para os engenheiros que lerem isto e se encontrarem numa destas startups, joguem o jogo. Ganhem ações da empresa. Eu sei que poderá ser difícil aguentar tanta bullshit durante tanto tempo, mas pensem no objetivo final. Se no final conseguirem as recompensas, utilizem-nas para melhorar o nosso mundo, seja a que escala for. Infelizmente, isto é algo que é muito difícil de bloquear a nível invidiual. Creio mesmo que a melhor jogada é participar no sistema, tirar alguns frutos, e depois com esses frutos mudar a nossa comunidade a uma escala mais pequena. Lutem pelo que é vosso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso queiram perceber mais sobre isto, vejam este &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=zU5JsP6pUpc&amp;pp=ygUbc2lsaWNvbiB2YWxsZXkgcG9uemkgc2NoZW1l&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Se houver alguma empresa chamada &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt;, a empresa que relato neste post não tem qualquer tipo de vínculo ou ligação com a empresa do mundo real. A história curta relatada no post é pura ficção. Por favor não nos processem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: Class &amp;ldquo;Money&amp;rdquo; has corrupted your brain at line 81264781 of brain.go.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Critical Software - Desonestidade Intelectual para com Trabalhadores</title>
      <link>//localhost:1313/posts/critical-software-august-2024/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2024 05:55:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/posts/critical-software-august-2024/</guid>
      <description>Caros leitores e leitoras, binários, não binários e hexadecimais, engenheiros, engenheiras, ou outra profissão qualquer que exerçam,
No dia 23/08/2024, ocorreu uma fuga de informação da Critical Software - uma software house com grande reputação estabelecida em Portugal.
O conteúdo desta fuga, é um e-mail, que nos relata o seguinte:
Following the announcement made by our CEO, João Carreira, during Q2&amp;#39;s All Hands meeting last July, we would like to share with you the main changes and updates to our Hybrid Model.</description>
      <content>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Caros leitores e leitoras, binários, não binários e hexadecimais, engenheiros, engenheiras, ou outra profissão qualquer que exerçam,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia 23/08/2024, ocorreu uma &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/portugal/comments/1eys8be/critical_software_back_at_it_again/&#34;&gt;fuga de informação da Critical Software&lt;/a&gt; - uma &lt;em&gt;software house&lt;/em&gt; com grande reputação estabelecida em Portugal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conteúdo desta fuga, é um e-mail, que nos relata o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;Following the announcement made by our CEO, João Carreira, during Q2&amp;#39;s All Hands meeting last July, we would like to share with you the main changes and updates to our Hybrid Model. We understand that change is always difficult, and that moving towards a hybrid model on the last couple of years has been challenging and demanding for everyone. We are conscious that this new change may also be met with some resistance - and that&amp;#39;s ok.

This decision is not a whim: unfortunately, the adherence to the Hybrid Model was not as transversal as we hoped for; also, we do feel that we were lacking collaboration, innovation and even team cohesion in some moments. We truly believe that this was the necessary response to those challenges.

For those of you in Leadership positions and in Support functions, whom will be impacted the most, please do not see this as some kind of punishment, but rather as a natural consequence of your crucial role in the Company. Your presence in the office is essential for setting the tone, promoting collaboration, mentoring, driving key initiatives... we hope that you can see this not as a burden, but as a recognition of your impact and contribution to the success of our company, and for making sure that our community continues to thrive.


Here are the updated outlines of our Hybrid Model:

    1. Compliance to Hybrid
        a. 2x a week at the office minimum applicable to everybody.
        b. 3x a week at the office minimum applicable to:
            Support areas (FM,FIN,INN,MARCOM,PPL,QUA,SUST)
            Seniors C4+
            All Team Leaders (CEO,MB,LB,DD,DOD,CTO,APM,PM,SPM,PGM,PMA,PMSA,PTO,TM,TL)
            All newcomers during the onboarding/ 6 months&amp;#39; probation period
        c. Accountability for team compliance applicable to:
            Senior team leaders: CEO, MB, DOD, PTM, Support Area Directors.
    2. Information
        a. Information on individual compliance provided monthly to each employee
        b. Information on team compliance provided monthly to senior team leaders
        c. All existing dashboards and exception lists adapted and still available
    3. Non-compliance of individuals
        a. Depending on recurrence/severity the implications of non-compliance will be as follows:
        b. During initial onboarding/contract trial period (180 days)
            Any non-compliant, unjustified week will trigger termination of the contract
        c. From then on, within a 6-month moving window
            At 2nd non-compliance week
                1. IPA set to &amp;#34;Partial Contribution&amp;#34; and compensation review frozen
            At 4th non-compliance week
                1. Initiate formal unjustified absence and potential dismissal
    4. Non-compliance of teams
        a. Senior team leaders are fully accountable for the compliance of their team
        b. Within a 6-month moving window
            Minimum 92% of compliance of the team, otherwise IPA is set to &amp;#34;Partial Contribution&amp;#34; and compensation review frozen
    5. Clarifications
        a. Technical Managers (TMs) are defined for every project in Pulsar
        b. Technical Leads (TLs) will be flagged manually by the PtM on Pulsar
        c. For Tomar and Vila Real local hubs, when co-work is available, 2x at the office means 1x office + 1x co-work, and 3x at the office means 2x office + 1x co-work
        d. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 25 of 26 weeks = 95%
        e. Tolerating 2 non-compliant weeks per 6-month window means 24 of 26 weeks = 92%
        f. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 35 of 26 weeks = 88%
        g. For team compliance we consider 92% to be a realistic target since there&amp;#39;s factors that prevent compliance to reach 100% related with the timely registration pf absences, exceptions, travel, visit to customers etc. in a group of people. Beyond 2 non-compliant weeks per 6-month period, a discussion over the fir for the role of the team leader should take place.
        h. Non compliances to the policy discredit the policy and discourage those that follow the policy
        i. Team leaders, seniors and support areas have a special responsibility in building solid and vibrant teams, culture, community, create trust, integrate, teach and mentor younger colleagues
        j. On the other hand, the successful integration of newcomers into the company culture and its ways of working requires additional availability to interact, learn and be mentored and coached by team members
        k. Regarding mroe junior leadership roles and responsibilities (such as TL) the additional time required at the office is not only to support, coach and mentor the people they lead but also to lear, be coached and mentored by other leaders in the company, accelerating the development of people leadership skills to build better leaders.

_This Hybrid Model updated policy is effective from September 1st, 2024 (even if systems and/or dashboards may not be fully operational)._


Feel free to reach out with any queries or suggestions.


I wish you all a great holiday season!


#making_the_world_a_better_place
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;No meio de erros ortográficos e gramáticos e de siglas, vamos tentar desconstruir este e-mail. Mas antes, algum contexto:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quando a pandemia do COVID aconteceu, o modelo remoto de trabalho começou a ser praticado em massa devido às vantagens inerentes que trazem aos trabalhadores de empresas de informática. Não as vou enumerar aqui pois não é o cerne da questão.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Com as marés a mudarem, muitas empresas abraçaram a mudança (outras já praticavam surf no mar remoto) e os trabalhadores rejubilaram.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Outras empresas (estou a olhar para ti Google, Apple, Tesla, Critical Software e Critical TechWorks) ficaram chateadas em dar mais liberdades aos seus trabalhadores. Isto deve-se a várias razões, como por exemplo, o dinheiro que de repente se perdeu em alugar ou comprar espaços de escritório. Contudo, é preciso reconhecer que certas funções, mesmo dentro do mundo de informática, só podem ser executadas em local presencial. Não é este o ponto que estamos a tentar refutar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para estas empresas não sofrerem êxodos da sua força laboral, chegou-se a um ponto intermediário. O model híbrido, onde os trabalhadores ora trabalham em casa, ora trabalham nos escritórios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, o sucesso de qualquer modelo de trabalho dependerá de cada equipa, de cada cultura, de cada empresa. Também não é algo que estejamos a rejeitar (não somos extremistas pelo trabalho totalmente remoto). Contudo, qualquer pessoa que defenda uma posição extrema no que diz respeito a este tópico, deve ser, com toda a educação possível, ignorada.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Durante a pandemia, estas mesmas empresas contrataram pessoas em massa, o que mais tarde se traduziria em dar um tiro no pé porque as tiveram que despedir todas nos últimos 2 anos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;E aqui chegamos ao nosso e-mail, com todas as siglas possíveis e os hashtags de querermos fazer um mundo melhor. Não sei que mundo é que estão a fazer melhor senão para os donos da Critical Software, porque o mundo dos seus trabalhadores hoje foi deitado abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos por partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;This decision is not a whim: unfortunately, the adherence to the Hybrid Model was not as transversal as we hoped for; also, we do feel that we were lacking collaboration, innovation and even team cohesion in some moments. We truly believe that this was the necessary response to those challenges.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, falharam por completo em mudarem de paradigma. E em vez de fazerem mudanças estruturais à empresa (e possivelmente mandar embora alguns dinossauros!), decidiram fazer a vida negra às pessoas. Critical, Critical, não é assim que se abraça a mudança!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;For those of you in Leadership positions and in Support functions, whom will be impacted the most, please do not see this as some kind of punishment, but rather as a natural consequence of your crucial role in the Company. Your presence in the office is essential for setting the tone, promoting collaboration, mentoring, driving key initiatives&amp;hellip; we hope that you can see this not as a burden, but as a recognition of your impact and contribution to the success of our company, and for making sure that our community continues to thrive.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma dica para o vosso departamento de recursos humanos&amp;hellip; Quando escrevem para as pessoas não verem algo como um castigo ou punição, geralmente é isso que vai acontecer. O que é que estavam à espera dos vossos trabalhadores a lerem isto? Dizerem &amp;ldquo;Ah, que maravilha! Vamos ser castigados! Manuel, passa aí o chicote e o sal.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora sim, chegamos à carne do e-mail. As mudanças concretas que, como lemos anteriormente, não, são, um, castigo. Não digam que não vos avisaram!&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;1. Compliance to Hybrid
    a. 2x a week at the office minimum applicable to everybody.
    b. 3x a week at the office minimum applicable to:
        Support areas (FM,FIN,INN,MARCOM,PPL,QUA,SUST)
        Seniors C4+
        All Team Leaders (CEO,MB,LB,DD,DOD,CTO,APM,PM,SPM,PGM,PMA,PMSA,PTO,TM,TL)
        All newcomers during the onboarding/ 6 months&#39; probation period
    c. Accountability for team compliance applicable to:
        Senior team leaders: CEO, MB, DOD, PTM, Support Area Directors.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Até aqui tudo bem. É perfeitamente normal e aceitável que num modelo híbrido exista um número mínimo de dias de trabalho no escritório. Só um à parte: duvido que as pessoas do topo sejam obrigadas a cumprir este sistema. Afinal de contas, como é que o &lt;a href=&#34;https://www.campeaoprovincias.pt/noticia/critical-software-oferece-piano-publico-a-estacao-de-entrecampos-em-lisboa&#34;&gt;João Carreira (o CEO) irá instalar pianos pelas estações de transportes públicos de Portugal&lt;/a&gt; se tiver que ir no mínimo 3 vezes por semana ao escritório?! Inaceitável. Primeiro tiram o trabalho remoto, depois tiram-nos a arte fantástica de ouvir um piano na Estação da Trindade ou de Entrecampos!&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;3. Non-compliance of individuals
    a. Depending on recurrence/severity the implications of non-compliance will be as follows:
    b. During initial onboarding/contract trial period (180 days)
        Any non-compliant, unjustified week will trigger termination of the contract
    c. From then on, within a 6-month moving window
        At 2nd non-compliance week
            1. IPA set to &amp;quot;Partial Contribution&amp;quot; and compensation review frozen
        At 4th non-compliance week
            1. Initiate formal unjustified absence and potential dismissal
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Alô, ACT? Gostava de denunciar a Critical Software por ter imposto condições de despedimento novas sem atualizar os meus contratos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, quem não &amp;ldquo;picar o ponto&amp;rdquo; para cumprir os requisitos mínimos (já agora, para uma empresa de informática moderna isto é mesmo muito avançado!), é despedido. Gente que ler isto e que está a pensar juntar-se à Critical Software, AFASTEM-SE. Há sítios melhores para trabalharem. Esta estratégia é perfeita para aqueles gestores que não fazem um c*ralho. &amp;ldquo;Oh chefe, piquei o ponto, já trabalhei por hoje.&amp;rdquo;. Quanta falta de noção é preciso ter-se a nível de gestão de equipas para entender que as pessoas que são realmente produtivas, são produtivas sem precisar de micro-gestores?
João Carreira, cuidado! Se não picares o ponto 3 vezes por semana és corrido para a rua! Não interessa que és o CEO, porque de certeza que todos vão ser considerados iguais.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;4. Non-compliance of teams
    a. Senior team leaders are fully accountable for the compliance of their team
    b. Within a 6-month moving window
        Minimum 92% of compliance of the team, otherwise IPA is set to &amp;quot;Partial Contribution&amp;quot; and compensation review frozen
5. Clarifications
    a. Technical Managers (TMs) are defined for every project in Pulsar
    b. Technical Leads (TLs) will be flagged manually by the PtM on Pulsar
    c. For Tomar and Vila Real local hubs, when co-work is available, 2x at the office means 1x office + 1x co-work, and 3x at the office means 2x office + 1x co-work
    d. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 25 of 26 weeks = 95%
    e. Tolerating 2 non-compliant weeks per 6-month window means 24 of 26 weeks = 92%
    f. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 35 of 26 weeks = 88%
    g. For team compliance we consider 92% to be a realistic target since there&#39;s factors that prevent compliance to reach 100% related with the timely registration pf absences, exceptions, travel, visit to customers etc. in a group of people. Beyond 2 non-compliant weeks per 6-month period, a discussion over the fir for the role of the team leader should take place.
    h. Non compliances to the policy discredit the policy and discourage those that follow the policy
    i. Team leaders, seniors and support areas have a special responsibility in building solid and vibrant teams, culture, community, create trust, integrate, teach and mentor younger colleagues
    j. On the other hand, the successful integration of newcomers into the company culture and its ways of working requires additional availability to interact, learn and be mentored and coached by team members
    k. Regarding more junior leadership roles and responsibilities (such as TL) the additional time required at the office is not only to support, coach and mentor the people they lead but also to lear, be coached and mentored by other leaders in the company, accelerating the development of people leadership skills to build better leaders.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Portanto, os líderes passam a ser chefes. &amp;ldquo;Ei tu, não faltes senão não recebo aumentos de salário e até sou despedido!&amp;rdquo;. Mas esta gente sabe alguma coisa sobre liderança? Parece-me que não, com estas atitudes. Um líder é suposto inspirar e colaborar com a sua equipa, não andar de pau mandado a garantir que ninguém falta ao trabalho. Isto mostra uma falta de confiança enorme entre as pessoas. Sem confiança, uma equipa não se aguenta. E se alguém tiver chateado com o chefe, basta organizarem-se, faltarem consecutivamente para a equipa do chefe não atingir as quotas necessárias e pimbas! Mais um despedido. Espera aí, estou a começar a detetar um padrão&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;I wish you all a great holiday season!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toca na ferida com o dedo toca. Falta de sensibilidade vinda de empresas? Que novidade&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;#making_the_world_a_better_place&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não preciso de comentar. A piada escreve-se sozinha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não sei se por acaso notaram num padrão. Qualquer incumprimento de &amp;ldquo;picar o ponto&amp;rdquo; resulta num despedimento. De repente, o modelo totalmente remoto ou híbrido, cheio de flexibilidade para os trabalhadores, passa a ser rígido e restrito. Porque será? Lembram-se de acima ter dito que durante a pandemia as empresas contrataram pessoas em massa desnecessariamente? É essa a resposta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto apenas é uma tática completamente horrenda por parte da Critical Software de mandar pessoas embora sem ter que pagar indemnizações a ninguém (ainda bem que Portugal tem leis laborais decentes!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É esta parte que me enjoa mais. É uma jogada completamente desonesta dum ponto de vista intelectual. Mas a Critical Software acha que as pessoas não se apercebem do que se passa? Pá, sejam honestos ao menos e digam a verdade! As pessoas estão habituadas a serem atropeladas pelas empresas! Querem uma ajuda? Aqui vai:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dear employees,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Our flexible remote/hybrid model didn&amp;rsquo;t work because our intermediary managers and our executives are all fossils who still believe micro managing is the most effective way to handle jobs that require a great deal of critical thinking. We also hired way too many people during the pandemic, and now our investors are mad that we&amp;rsquo;re losing money left and right. So we have to fire a bunch of you.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;But hey, at least we installed some pianos along the way right?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;#making_the_world_a_better_place&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: Exception &amp;ldquo;CriticalSoftwareIsNoLongerAGoodCompanyToWorkAt&amp;rdquo; thrown at line 345 of intelectual_dishonesty.cpp. Want to play some piano?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>//localhost:1313/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/about/</guid>
      <description>UNCAUGHT EXCEPTION - O Absurdo do mundo da Informática O UNCAUGHT EXCEPTION é um blog dedicado a analisar e comentar, duma forma informal e caricata, as situações que ocorrem no mundo da informática. Os autores dos posts serão vários convidados que queiram desabafar sobre o absurdo deste mundo. Juntem-se a nós. Esperemos que tirem alguma coisa do que formos colocando aqui.
Caso queira seguir-nos, tem várias maneiras:
RSS Feed: https://www.uncaughtexception.blog/index.xml Reddit: https://www.</description>
      <content>&lt;h1 id=&#34;uncaught-exception---o-absurdo-do-mundo-da-informática&#34;&gt;UNCAUGHT EXCEPTION - O Absurdo do mundo da Informática&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O UNCAUGHT EXCEPTION é um blog dedicado a analisar e comentar, duma forma informal e caricata, as situações que ocorrem no mundo da informática. Os autores dos posts serão vários convidados que queiram desabafar sobre o absurdo deste mundo. Juntem-se a nós. Esperemos que tirem alguma coisa do que formos colocando aqui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso queira seguir-nos, tem várias maneiras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RSS Feed: &lt;a href=&#34;https://www.uncaughtexception.blog/index.xml&#34;&gt;https://www.uncaughtexception.blog/index.xml&lt;/a&gt;
Reddit: &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/user/Frosty-Swordfish4852/&#34;&gt;https://www.reddit.com/user/Frosty-Swordfish4852/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se tiver algo que queira desabafar, envie-nos um e-mail para &lt;a href=&#34;mailto:uncaughtexception89@gmail.com&#34;&gt;uncaughtexception89@gmail.com&lt;/a&gt;. Tudo o que partilhamos é feito sobre anonimidade.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;uncaught-exception---the-absurd-of-the-it-world&#34;&gt;UNCAUGHT EXCEPTION - The Absurd of the IT World&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;UNCAUGHT EXCEPTION is a blog dedicated to analyze and comment, in an informal and satirical way, the situations that happen in the world of IT. The authors of these posts will be several guests who want to vent and rant about the absurdity of this world. Join us. We hope you take something out of what we&amp;rsquo;ll put here.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you want to follow us, here&amp;rsquo;s how:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RSS Feed: &lt;a href=&#34;https://www.uncaughtexception.blog/index.xml&#34;&gt;https://www.uncaughtexception.blog/index.xml&lt;/a&gt;
Reddit: &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/user/Frosty-Swordfish4852/&#34;&gt;https://www.reddit.com/user/Frosty-Swordfish4852/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have something to rant about, send us an e-mail at &lt;a href=&#34;mailto:uncaughtexception89@gmail.com&#34;&gt;uncaughtexception89@gmail.com&lt;/a&gt;. Everything we post is anonymous.&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
