<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on UNCAUGHT EXCEPTION</title>
    <link>/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on UNCAUGHT EXCEPTION</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Aug 2024 09:05:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Silicon Ponzi Valley - Tech Bros e conversas da treta</title>
      <link>/posts/silicon-ponzi-valley/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Aug 2024 09:05:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/silicon-ponzi-valley/</guid>
      <description>Toda a gente dentro do mundo de IT conhece o famoso Silicon Valley. O paraíso de desenvolvimento de software, onde as melhores mentes se juntam para criarem produtos que mudam o mundo. E isto não foge muito da verdade. Muitas empresas, que hoje têm um impacto global significativo, sediaram-se nesta região do norte da Califórnia. Graças a um investimento incansável pelo setor militar americano na região, universidades com grandes campos de investigação científica, regulamentos governamentais favoráveis a empresas, e pioneiros no campo da eletrónica como William Shockley (não ignorem o facto de ele ter sido eugenista), John Bardeen e Walter Brattain, Silicon Valley é hoje ainda vista como a região onde um informático deve estar se quer ser alguém na vida.</description>
      <content>&lt;p&gt;Toda a gente dentro do mundo de IT conhece o famoso Silicon Valley. O paraíso de desenvolvimento de software, onde as melhores mentes se juntam para criarem produtos que mudam o mundo. E isto não foge muito da verdade. Muitas empresas, que hoje têm um impacto global significativo, sediaram-se nesta região do norte da Califórnia. Graças a um investimento incansável pelo setor militar americano na região, universidades com grandes campos de investigação científica, regulamentos governamentais favoráveis a empresas, e pioneiros no campo da eletrónica como William Shockley (não ignorem o facto de ele ter sido eugenista), John Bardeen e Walter Brattain, Silicon Valley é hoje ainda vista como a região &lt;em&gt;onde um informático deve estar se quer ser alguém na vida&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, tudo tem o seu lado menos bom. O boom do setor informático resultou em rios de dinheiro a serem atirados para a região, e nos últimos anos temos visto a ascensão dos &lt;em&gt;tech bros&lt;/em&gt;, homens, alguns deles chauvinistas e misóginos (a olhar para ti Elon Musk), todos eles definitivamente ultra-capitalistas, cujo lema de vida parece ser &amp;ldquo;O trabalho é a única coisa que me traz satisfação espiritual. O dinheiro é a única coisa que me traz satisfação sexual. Se vejo uma moeda de um euro, tenho um mini orgasmo.&amp;rdquo;. Não queremos impingir em ninguém como viver a sua vida. A nossa carreira profissional pode e deve trazer um sentido de realização pessoal a todos nós, para sentirmos que estamos a contribuir algo útil para a sociedade. O problema é que estes tech bros fazem precisamente isso. Até dizem que &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/posts/diogomonica_portuguese-teenagers-dont-know-how-to-invest-activity-7198419209054257152-oofh?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&#34;&gt;aulas de música deviam ser banidas para crianças de 10 anos aprenderem a fazer o IRS&lt;/a&gt; (não se chateie muito Sr. Diogo. Senão começo a tocar flauta!). Porque a única coisa que interessa é dinheiro. Sempre, dinheiro. Maximizar retorno de investimento. Maximizar a quantidade de conversas da treta para continuar os esquemas de pirâmide. Esquemas de pirâmide? O quê?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim leitores, Silicon Valley não está imune de burlas, fraudes, scams, o que queiram chamar. Caso precisem de elucidação sobre o que é um esquema de pirâmide, deixo aqui a &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=lC5lsemxaJo&amp;pp=ygUbamltIGV4cGxhaW5zIHB5cmFtaWQgc2NoZW1l&#34;&gt;melhor explicação possível&lt;/a&gt;. Parece incrédulo que uma região tão sofisticada como Silicon Valley pudesse ser submetida a este esquema tão simples. Mas é verdade. Passo a explicar com uma pequena história:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine-se como um engenheiro informático. Tem aspirações, como qualquer outro engenheiro, de querer resolver problemas. Em particular, quer resolver um problema que as pessoas tenham. Quer genuinamente ajudar as pessoas a terem uma vida mais simples. Para tal, compromete-se a criar um robot capaz de ir fazer compras ao supermercado por si. E decide fazer o salto. Com o dinheiro que teve a poupar ao longo dos anos, mais algum de amigos e família (os seus primeiros investidores), abre a sua empresa, &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No primeiro ano de vida da sua empresa, está sozinho a fazer tudo. Programação, marketing, gestão, contabilidade, etc.. No final do ano desenvolve o seu primeiro protótipo, um robot com um sistema de GPS para se saber deslocar, umas rodas, um ecrã onde escreve o que precisa que o robot traga, um compartimento para o cartão de crédito para o empregado do supermercado poder pagar a compra e um cesto onde colocar os produtos. Fala com um supermercado local ao lado da sua casa e consegue então arranjar o seu local de teste. Tem consciência que o seu robot não é perfeito, mas existe um ponto de início.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chega ao final do primeiro ano e repara que já está sem dinheiro para continuar a sua empresa. Está na hora de ir comprar investidores. Aqui entram as Venture Capitalists (VCs), que são basicamente empresas que têm muito dinheiro para dar a outras empresas, com o intuito de fazer mais dinheiro. Divertido, não é?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando a sua aventura, bate às portas destas VCs até que uma lhe concede a oportunidade de fazer um &lt;em&gt;pitch&lt;/em&gt;. Mostra o vídeo do seu robot rudimentar a fazer compras e discursa sobre como isto irá revolucionar o mercado. Mais ninguém terá que ir às compras no futuro! Mas, infelizmente, esta VC não acredita em si e manda-o embora. E então, repete este processo, até que, finalmente, o José da VC &amp;ldquo;Dinheiro e Companhia&amp;rdquo;, fica convencido da sua ideia. Ele aceita fazer-lhe um investimento inicial para que possa aumentar a equipa da &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt; e continuar o desenvolvimento da sua visão para o futuro das compras. Fica entusiasmado. &amp;ldquo;Finalmente, alguém que entende a minha visão. Que quer ajudar os outros!&amp;rdquo;. Isto não podia estar mais longe da verdade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O seu segundo ano como empresa é fantástico. Contrata uma equipa de engenheiros, uma pessoa para tratar do marketing e um contabilista para a gestão financeira. O seu robot passa dum protótipo que estava sujeito a ser assaltado, para algo mais seguro, mais eficaz. Mas o dinheiro não é infinito. Chega ao fim deste ano e apercebe-se que para continuar a sua visão precisa de mais dinheiro. E então vai falar com o José da &amp;ldquo;Dinheiro e Companhia&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;José, José, preciso de mais dinheiro para garantir que o robot se desvia das pessoas no supermercado!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Pá, isto aqui tá apertado, não te podemos emprestar mais dinheiro. Mas olha, eu conheço o Joaquim da &amp;ldquo;Companhia e Dinheiro&amp;rdquo;. Eu vou marcar-te uma reunião com ele. Dizes que eu investi que ele percebe o que se passa.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E então vai falar com o Joaquim. Ele fica na dúvida acerca do seu projeto, mas como lhe disse que o José investiu, ele acaba por investir também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No terceiro ano da sua empresa, as coisas já não correm tão bem. O progresso do robot estagna. O dinheiro começa a acabar outra vez. O José indica-lhe outra VC, &amp;ldquo;Companhia do Dinheiro&amp;rdquo;, e um amigo dele, o Manuel. O Manuel adora criptomoedas e AI. Na reunião com o Manuel, ele não fica convencido. Mas você diz-lhe &amp;ldquo;Estavamos a pensar integrar AI e criptomoedas e blockchain no robot, mas sem mais dinheiro não nos é possível&amp;rdquo;. O Manuel de repente arrebita. &amp;ldquo;Oh caraças! Porque é que não disseste isso logo! Eu ouvi dizer que blockchain AI com criptomoedas vai ser o futuro. Toda a gente fala nisso. Olha, toma lá mais uns milhões. Continua a investir na publicidade da AI. O pessoal vai ficar maluco.&amp;rdquo;. E aqui começa o problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quarto ano da sua empresa, o robot passa a segundo plano. O que era suposto ser algo simples e que ajudasse a facilitar a vida das pessoas passa para segundo plano. Com a vontade de ter mais dinheiro, mais investimentos, o foco passa a estar na publicidade. Nas buzzwords. Na hype. Na criação de expectativas falsas. De repente, o seu &lt;em&gt;GroceryRobot&lt;/em&gt; passa a ser capaz de limpar a sua casa, de ir passear o cão, de pintar quadros, de lavar loiça, tudo graças à blockchain de AI que vai revolucionar o mercado e mudar o planeta. O êxtase que sentiu quando o Manuel lhe deu 5x mais o dinheiro que precisava apodera-se de si, começa a corrompê-lo lentamente. Os engenheiros que contratou no segundo ano demitem-se porque já não se alinham com a visão da sua empresa. Mas não quer saber. Contrata outros engenheiros para os substituir. Mais baratos, para haver mais dinheiro a ser gasto na publicidade e no marketing. Não interessa se a qualidade do seu robot fica pior, desde que continue a gerar hype. Você começa a sonhar nas mansões, nos iates, nos aviões privados, na vida de luxo que vai ter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este ponto, o José, o Manuel e o Joaquim têm muito dinheiro em jogo. Eles querem ver o seu dinheiro de volta a certa altura. Como foram os primeiros investidores, têm uma fatia considerável da sua empresa. Começam a colaborar mais consigo e vão-lhe sempre dando referências para prosseguir com as suas rondas de investimento (já deve ter lido nas notícias acerca de Series A, B, C, D e por aí fora.). O dinheiro continua a crescer, apesar da sua empresa já não ter valor, para além de publicidade e marketing especulativos. Você começa a praticar mais sobre como aparecer em público. Começa a fazer posts nas redes sociais com mais frequência, muitas vezes estes posts são polémicos e controversos, para gerar mais atenção. Mais atenção significa mais investimento. E é só isso que interessa agora. Pessoas que compraram o seu produto e falam mal dele não interessam. &amp;ldquo;O robot nem consegue chegar ao supermercado em frente a minha casa. Como é que esta empresa pode afirmar que vai revolucionar o mercado das compras?&amp;rdquo;. Isto não interessa, desde que os investidores continuem a injetar dinheiro. É demasiado grande para falhar. Não pode falhar. E como do outro lado tem pessoas a dizer &amp;ldquo;Wow, que empresa revolucionária!&amp;rdquo;, &amp;ldquo;As pessoas que falam mal da &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt; não percebem nada do que estão a falar. (O)(A) leitor(a) é uma inspiração para a nossa geração. Ignore the haters!!!&amp;rdquo;, o seu ego não fica totalmente magoado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passado mais alguns anos, e umas quantas rondas de investimento, alcança o sonho de qualquer startup. O estatuto de unicórnio, que equivale à sua empresa ser avaliada em um mil milhão de dólares. Os seus investidores dizem todos &amp;ldquo;Está na altura de levar a sua grande empresa para a bolsa&amp;rdquo;. Apesar da sua empresa agora ser uma representação superficial do seu sonho inicial, e de ainda por vezes duvidar de si mesmo e se este caminho é o mais correto, o dinheiro chama por si. E silencia qualquer pensamento consciente de que o que está a fazer é imoral. E a sua empresa, &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt; é cotada na bolsa através de um IPO (Initial Public Offering). Lá no fundo sabe que a empresa não tem nada. As suas ações daqui a algum tempo vão valer 10x menos do que valem hoje. Então, vende as suas ações todas (ou parte delas para não causar suspeitas). Os seus investidores fazem o mesmo. Pouco a pouco começa a lucrar do esquema que montou com os seus investidores. Os seus empregados, a quem nunca deu ações porque precisava delas para atrair investidores, daqui a uns meses ficam desempregados. A empresa vai cair, mas fez ainda umas centenas de milhões pelo caminho para ter a sua vida de luxo. O que outrora era um sonho para ajudar as pessoas a fazerem compras sem preocupações, fica na história como um projeto falhado e uma fraude. Eis que passado um ano ou dois destes acontecimentos, o Joaquim bate à sua porta: &amp;ldquo;Tenho aqui esta startup interessante chamada &lt;em&gt;CryptoRevolution&lt;/em&gt;, queres investir?&amp;rdquo;. O ciclo continua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;FIN&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perdoem-me o drama desta história curta, mas isto é uma boa reflexão do que já aconteceu inúmeras vezes no mundo real. Talvez o exemplo mais famoso seja o da &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/news/business-58336998&#34;&gt;Theranos e da sua fundadora, Elizabeth Holmes&lt;/a&gt;. O que podemos fazer quanto a isto? Bem, chamar à atenção das pessoas das fraudes quando elas aparecem. Para os engenheiros que lerem isto e se encontrarem numa destas startups, joguem o jogo. Ganhem ações da empresa. Eu sei que poderá ser difícil aguentar tanta bullshit durante tanto tempo, mas pensem no objetivo final. Se no final conseguirem as recompensas, utilizem-nas para melhorar o nosso mundo, seja a que escala for. Infelizmente, isto é algo que é muito difícil de bloquear a nível invidiual. Creio mesmo que a melhor jogada é participar no sistema, tirar alguns frutos, e depois com esses frutos mudar a nossa comunidade a uma escala mais pequena. Lutem pelo que é vosso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso queiram perceber mais sobre isto, vejam este &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=zU5JsP6pUpc&amp;pp=ygUbc2lsaWNvbiB2YWxsZXkgcG9uemkgc2NoZW1l&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Se houver alguma empresa chamada &lt;em&gt;GroceryRobots&lt;/em&gt;, a empresa que relato neste post não tem qualquer tipo de vínculo ou ligação com a empresa do mundo real. A história curta relatada no post é pura ficção. Por favor não nos processem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: Class &amp;ldquo;Money&amp;rdquo; has corrupted your brain at line 81264781 of brain.go.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Critical Software - Desonestidade Intelectual para com Trabalhadores</title>
      <link>/posts/critical-software-august-2024/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2024 05:55:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/critical-software-august-2024/</guid>
      <description>Caros leitores e leitoras, binários, não binários e hexadecimais, engenheiros, engenheiras, ou outra profissão qualquer que exerçam,
No dia 23/08/2024, ocorreu uma fuga de informação da Critical Software - uma software house com grande reputação estabelecida em Portugal.
O conteúdo desta fuga, é um e-mail, que nos relata o seguinte:
Following the announcement made by our CEO, João Carreira, during Q2&amp;#39;s All Hands meeting last July, we would like to share with you the main changes and updates to our Hybrid Model.</description>
      <content>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Caros leitores e leitoras, binários, não binários e hexadecimais, engenheiros, engenheiras, ou outra profissão qualquer que exerçam,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia 23/08/2024, ocorreu uma &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/portugal/comments/1eys8be/critical_software_back_at_it_again/&#34;&gt;fuga de informação da Critical Software&lt;/a&gt; - uma &lt;em&gt;software house&lt;/em&gt; com grande reputação estabelecida em Portugal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conteúdo desta fuga, é um e-mail, que nos relata o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;Following the announcement made by our CEO, João Carreira, during Q2&amp;#39;s All Hands meeting last July, we would like to share with you the main changes and updates to our Hybrid Model. We understand that change is always difficult, and that moving towards a hybrid model on the last couple of years has been challenging and demanding for everyone. We are conscious that this new change may also be met with some resistance - and that&amp;#39;s ok.

This decision is not a whim: unfortunately, the adherence to the Hybrid Model was not as transversal as we hoped for; also, we do feel that we were lacking collaboration, innovation and even team cohesion in some moments. We truly believe that this was the necessary response to those challenges.

For those of you in Leadership positions and in Support functions, whom will be impacted the most, please do not see this as some kind of punishment, but rather as a natural consequence of your crucial role in the Company. Your presence in the office is essential for setting the tone, promoting collaboration, mentoring, driving key initiatives... we hope that you can see this not as a burden, but as a recognition of your impact and contribution to the success of our company, and for making sure that our community continues to thrive.


Here are the updated outlines of our Hybrid Model:

    1. Compliance to Hybrid
        a. 2x a week at the office minimum applicable to everybody.
        b. 3x a week at the office minimum applicable to:
            Support areas (FM,FIN,INN,MARCOM,PPL,QUA,SUST)
            Seniors C4+
            All Team Leaders (CEO,MB,LB,DD,DOD,CTO,APM,PM,SPM,PGM,PMA,PMSA,PTO,TM,TL)
            All newcomers during the onboarding/ 6 months&amp;#39; probation period
        c. Accountability for team compliance applicable to:
            Senior team leaders: CEO, MB, DOD, PTM, Support Area Directors.
    2. Information
        a. Information on individual compliance provided monthly to each employee
        b. Information on team compliance provided monthly to senior team leaders
        c. All existing dashboards and exception lists adapted and still available
    3. Non-compliance of individuals
        a. Depending on recurrence/severity the implications of non-compliance will be as follows:
        b. During initial onboarding/contract trial period (180 days)
            Any non-compliant, unjustified week will trigger termination of the contract
        c. From then on, within a 6-month moving window
            At 2nd non-compliance week
                1. IPA set to &amp;#34;Partial Contribution&amp;#34; and compensation review frozen
            At 4th non-compliance week
                1. Initiate formal unjustified absence and potential dismissal
    4. Non-compliance of teams
        a. Senior team leaders are fully accountable for the compliance of their team
        b. Within a 6-month moving window
            Minimum 92% of compliance of the team, otherwise IPA is set to &amp;#34;Partial Contribution&amp;#34; and compensation review frozen
    5. Clarifications
        a. Technical Managers (TMs) are defined for every project in Pulsar
        b. Technical Leads (TLs) will be flagged manually by the PtM on Pulsar
        c. For Tomar and Vila Real local hubs, when co-work is available, 2x at the office means 1x office + 1x co-work, and 3x at the office means 2x office + 1x co-work
        d. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 25 of 26 weeks = 95%
        e. Tolerating 2 non-compliant weeks per 6-month window means 24 of 26 weeks = 92%
        f. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 35 of 26 weeks = 88%
        g. For team compliance we consider 92% to be a realistic target since there&amp;#39;s factors that prevent compliance to reach 100% related with the timely registration pf absences, exceptions, travel, visit to customers etc. in a group of people. Beyond 2 non-compliant weeks per 6-month period, a discussion over the fir for the role of the team leader should take place.
        h. Non compliances to the policy discredit the policy and discourage those that follow the policy
        i. Team leaders, seniors and support areas have a special responsibility in building solid and vibrant teams, culture, community, create trust, integrate, teach and mentor younger colleagues
        j. On the other hand, the successful integration of newcomers into the company culture and its ways of working requires additional availability to interact, learn and be mentored and coached by team members
        k. Regarding mroe junior leadership roles and responsibilities (such as TL) the additional time required at the office is not only to support, coach and mentor the people they lead but also to lear, be coached and mentored by other leaders in the company, accelerating the development of people leadership skills to build better leaders.

_This Hybrid Model updated policy is effective from September 1st, 2024 (even if systems and/or dashboards may not be fully operational)._


Feel free to reach out with any queries or suggestions.


I wish you all a great holiday season!


#making_the_world_a_better_place
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;No meio de erros ortográficos e gramáticos e de siglas, vamos tentar desconstruir este e-mail. Mas antes, algum contexto:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quando a pandemia do COVID aconteceu, o modelo remoto de trabalho começou a ser praticado em massa devido às vantagens inerentes que trazem aos trabalhadores de empresas de informática. Não as vou enumerar aqui pois não é o cerne da questão.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Com as marés a mudarem, muitas empresas abraçaram a mudança (outras já praticavam surf no mar remoto) e os trabalhadores rejubilaram.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Outras empresas (estou a olhar para ti Google, Apple, Tesla, Critical Software e Critical TechWorks) ficaram chateadas em dar mais liberdades aos seus trabalhadores. Isto deve-se a várias razões, como por exemplo, o dinheiro que de repente se perdeu em alugar ou comprar espaços de escritório. Contudo, é preciso reconhecer que certas funções, mesmo dentro do mundo de informática, só podem ser executadas em local presencial. Não é este o ponto que estamos a tentar refutar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para estas empresas não sofrerem êxodos da sua força laboral, chegou-se a um ponto intermediário. O model híbrido, onde os trabalhadores ora trabalham em casa, ora trabalham nos escritórios.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, o sucesso de qualquer modelo de trabalho dependerá de cada equipa, de cada cultura, de cada empresa. Também não é algo que estejamos a rejeitar (não somos extremistas pelo trabalho totalmente remoto). Contudo, qualquer pessoa que defenda uma posição extrema no que diz respeito a este tópico, deve ser, com toda a educação possível, ignorada.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Durante a pandemia, estas mesmas empresas contrataram pessoas em massa, o que mais tarde se traduziria em dar um tiro no pé porque as tiveram que despedir todas nos últimos 2 anos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;E aqui chegamos ao nosso e-mail, com todas as siglas possíveis e os hashtags de querermos fazer um mundo melhor. Não sei que mundo é que estão a fazer melhor senão para os donos da Critical Software, porque o mundo dos seus trabalhadores hoje foi deitado abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos por partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;This decision is not a whim: unfortunately, the adherence to the Hybrid Model was not as transversal as we hoped for; also, we do feel that we were lacking collaboration, innovation and even team cohesion in some moments. We truly believe that this was the necessary response to those challenges.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, falharam por completo em mudarem de paradigma. E em vez de fazerem mudanças estruturais à empresa (e possivelmente mandar embora alguns dinossauros!), decidiram fazer a vida negra às pessoas. Critical, Critical, não é assim que se abraça a mudança!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;For those of you in Leadership positions and in Support functions, whom will be impacted the most, please do not see this as some kind of punishment, but rather as a natural consequence of your crucial role in the Company. Your presence in the office is essential for setting the tone, promoting collaboration, mentoring, driving key initiatives&amp;hellip; we hope that you can see this not as a burden, but as a recognition of your impact and contribution to the success of our company, and for making sure that our community continues to thrive.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma dica para o vosso departamento de recursos humanos&amp;hellip; Quando escrevem para as pessoas não verem algo como um castigo ou punição, geralmente é isso que vai acontecer. O que é que estavam à espera dos vossos trabalhadores a lerem isto? Dizerem &amp;ldquo;Ah, que maravilha! Vamos ser castigados! Manuel, passa aí o chicote e o sal.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora sim, chegamos à carne do e-mail. As mudanças concretas que, como lemos anteriormente, não, são, um, castigo. Não digam que não vos avisaram!&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;1. Compliance to Hybrid
    a. 2x a week at the office minimum applicable to everybody.
    b. 3x a week at the office minimum applicable to:
        Support areas (FM,FIN,INN,MARCOM,PPL,QUA,SUST)
        Seniors C4+
        All Team Leaders (CEO,MB,LB,DD,DOD,CTO,APM,PM,SPM,PGM,PMA,PMSA,PTO,TM,TL)
        All newcomers during the onboarding/ 6 months&#39; probation period
    c. Accountability for team compliance applicable to:
        Senior team leaders: CEO, MB, DOD, PTM, Support Area Directors.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Até aqui tudo bem. É perfeitamente normal e aceitável que num modelo híbrido exista um número mínimo de dias de trabalho no escritório. Só um à parte: duvido que as pessoas do topo sejam obrigadas a cumprir este sistema. Afinal de contas, como é que o &lt;a href=&#34;https://www.campeaoprovincias.pt/noticia/critical-software-oferece-piano-publico-a-estacao-de-entrecampos-em-lisboa&#34;&gt;João Carreira (o CEO) irá instalar pianos pelas estações de transportes públicos de Portugal&lt;/a&gt; se tiver que ir no mínimo 3 vezes por semana ao escritório?! Inaceitável. Primeiro tiram o trabalho remoto, depois tiram-nos a arte fantástica de ouvir um piano na Estação da Trindade ou de Entrecampos!&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;3. Non-compliance of individuals
    a. Depending on recurrence/severity the implications of non-compliance will be as follows:
    b. During initial onboarding/contract trial period (180 days)
        Any non-compliant, unjustified week will trigger termination of the contract
    c. From then on, within a 6-month moving window
        At 2nd non-compliance week
            1. IPA set to &amp;quot;Partial Contribution&amp;quot; and compensation review frozen
        At 4th non-compliance week
            1. Initiate formal unjustified absence and potential dismissal
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Alô, ACT? Gostava de denunciar a Critical Software por ter imposto condições de despedimento novas sem atualizar os meus contratos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, quem não &amp;ldquo;picar o ponto&amp;rdquo; para cumprir os requisitos mínimos (já agora, para uma empresa de informática moderna isto é mesmo muito avançado!), é despedido. Gente que ler isto e que está a pensar juntar-se à Critical Software, AFASTEM-SE. Há sítios melhores para trabalharem. Esta estratégia é perfeita para aqueles gestores que não fazem um c*ralho. &amp;ldquo;Oh chefe, piquei o ponto, já trabalhei por hoje.&amp;rdquo;. Quanta falta de noção é preciso ter-se a nível de gestão de equipas para entender que as pessoas que são realmente produtivas, são produtivas sem precisar de micro-gestores?
João Carreira, cuidado! Se não picares o ponto 3 vezes por semana és corrido para a rua! Não interessa que és o CEO, porque de certeza que todos vão ser considerados iguais.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;4. Non-compliance of teams
    a. Senior team leaders are fully accountable for the compliance of their team
    b. Within a 6-month moving window
        Minimum 92% of compliance of the team, otherwise IPA is set to &amp;quot;Partial Contribution&amp;quot; and compensation review frozen
5. Clarifications
    a. Technical Managers (TMs) are defined for every project in Pulsar
    b. Technical Leads (TLs) will be flagged manually by the PtM on Pulsar
    c. For Tomar and Vila Real local hubs, when co-work is available, 2x at the office means 1x office + 1x co-work, and 3x at the office means 2x office + 1x co-work
    d. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 25 of 26 weeks = 95%
    e. Tolerating 2 non-compliant weeks per 6-month window means 24 of 26 weeks = 92%
    f. Tolerating 1 non-compliant weeks per 6-month window means 35 of 26 weeks = 88%
    g. For team compliance we consider 92% to be a realistic target since there&#39;s factors that prevent compliance to reach 100% related with the timely registration pf absences, exceptions, travel, visit to customers etc. in a group of people. Beyond 2 non-compliant weeks per 6-month period, a discussion over the fir for the role of the team leader should take place.
    h. Non compliances to the policy discredit the policy and discourage those that follow the policy
    i. Team leaders, seniors and support areas have a special responsibility in building solid and vibrant teams, culture, community, create trust, integrate, teach and mentor younger colleagues
    j. On the other hand, the successful integration of newcomers into the company culture and its ways of working requires additional availability to interact, learn and be mentored and coached by team members
    k. Regarding more junior leadership roles and responsibilities (such as TL) the additional time required at the office is not only to support, coach and mentor the people they lead but also to lear, be coached and mentored by other leaders in the company, accelerating the development of people leadership skills to build better leaders.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Portanto, os líderes passam a ser chefes. &amp;ldquo;Ei tu, não faltes senão não recebo aumentos de salário e até sou despedido!&amp;rdquo;. Mas esta gente sabe alguma coisa sobre liderança? Parece-me que não, com estas atitudes. Um líder é suposto inspirar e colaborar com a sua equipa, não andar de pau mandado a garantir que ninguém falta ao trabalho. Isto mostra uma falta de confiança enorme entre as pessoas. Sem confiança, uma equipa não se aguenta. E se alguém tiver chateado com o chefe, basta organizarem-se, faltarem consecutivamente para a equipa do chefe não atingir as quotas necessárias e pimbas! Mais um despedido. Espera aí, estou a começar a detetar um padrão&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;I wish you all a great holiday season!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toca na ferida com o dedo toca. Falta de sensibilidade vinda de empresas? Que novidade&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;#making_the_world_a_better_place&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não preciso de comentar. A piada escreve-se sozinha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não sei se por acaso notaram num padrão. Qualquer incumprimento de &amp;ldquo;picar o ponto&amp;rdquo; resulta num despedimento. De repente, o modelo totalmente remoto ou híbrido, cheio de flexibilidade para os trabalhadores, passa a ser rígido e restrito. Porque será? Lembram-se de acima ter dito que durante a pandemia as empresas contrataram pessoas em massa desnecessariamente? É essa a resposta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto apenas é uma tática completamente horrenda por parte da Critical Software de mandar pessoas embora sem ter que pagar indemnizações a ninguém (ainda bem que Portugal tem leis laborais decentes!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É esta parte que me enjoa mais. É uma jogada completamente desonesta dum ponto de vista intelectual. Mas a Critical Software acha que as pessoas não se apercebem do que se passa? Pá, sejam honestos ao menos e digam a verdade! As pessoas estão habituadas a serem atropeladas pelas empresas! Querem uma ajuda? Aqui vai:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dear employees,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Our flexible remote/hybrid model didn&amp;rsquo;t work because our intermediary managers and our executives are all fossils who still believe micro managing is the most effective way to handle jobs that require a great deal of critical thinking. We also hired way too many people during the pandemic, and now our investors are mad that we&amp;rsquo;re losing money left and right. So we have to fire a bunch of you.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;But hey, at least we installed some pianos along the way right?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;#making_the_world_a_better_place&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UNCAUGHT_EXCEPTION: Exception &amp;ldquo;CriticalSoftwareIsNoLongerAGoodCompanyToWorkAt&amp;rdquo; thrown at line 345 of intelectual_dishonesty.cpp. Want to play some piano?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
